Sharon Hom契媽有嘢同大家講

Sharon Hom指反修例進入「分水嶺」 籲勿被憤怒蒙蔽免內耗

今年9月在美國國會及行政當局中國委員會（CECC）聽證會為香港發聲，狠斥中共、港府而獲網民爆like的「中國人權」執行主任譚競嫦（Sharon Hom）早前返港於港大擔任客席教授。她接受《蘋果》訪問時指，反修例運動令香港人由太平山頂reconnect至獅子山下，建立了「精神資本」，認為各界應透過「策略性思考」，以內部對話、實踐等推進運動，同時點出三大忌：切勿單單視中共為敵人、隨意標籤不同路線，也切勿被憤怒蒙蔽，須言行一致建構運動的道路。她形容香港正進入「分水嶺時刻」，預料進入長期抗爭；救港人人有責，她寄語自怨自艾、認定運動沒有可能贏的人：「請你行開，我們正在做事！」

Sharon在聽證會作證後被連登仔暱稱為「Sharon姨姨」，大讚她字字珠璣，鏗鏘有力地道出香港問題。在香港出生、美國長大的她多年來往返港美兩地，「（穿梭香港）一直是種小確幸（treat）」，來來回回之間，見證香港狀況的變化，她說香港情況不能單以變好或壞概括，要在變動中準確找出香港情況惡化的迹象。

她指，反修例運動是人權、社會及政治危機，也是價值危機，擺在眼前的問題是香港人即是甚麼人：「我們相信甚麼？我們是否準備好實踐我們的價值觀？」這是港人自身氣節（integrity）所在，否則擴展至不同群組都難建立根基（roots）、力量（strength）。她指，「五大訴求，缺一不可」背後是要維護基本價值，包括法治、民主與自由，「我們要言行一致地建構我們道路」，質疑攻擊不同價值觀人士，又何以大聲疾呼擁護香港價值？問及示威者認為公義不彰，堅守非暴力有何必要？Sharon說，不能單請各位非暴力，「要提出其他選項」。

今次在香港，她為學生舉辦的社區對話平台擔任主持及嘉賓，一整天活動後，她仍精力充沛說，這仍是反修例運動處於令人激動、有盼望的時刻，指不同界別、年齡人士因各種原因不能上前線，都在積極思考如何為香港付出，透過「策略性思考」推進運動。她形容香港正經歷「分水嶺時刻」，因為香港人開始認知到要長期抗爭，「每個人都有自己角色」。

中共勢要鐵腕治港，力撐香港警隊武力鎮壓示威者，香港人要贏，憑甚麼？她提到香港人正建構一種「精神資本（spirit capital）」，形容叫「香港人加油」，就只得一缸油，要前行，就需要一輛車，也要路牌指示方向，「好像加密貨幣般，我們可以讓它變得有價值（actually like cryptocurrency we can make it valuable）」，認為港人要有集體意識，進而思考下一步行動，在沒有大台情況下挑戰建立推動運動的架構。

Sharon經常強調香港人要說香港獨有的故事，那麼香港故事是不是獅子山下的精神？她笑說可以是太平山與獅子山的連結，因為中共對港透過系統施以極權管治的影響，上至山頂，下至獅子山下，真香港精神理應貫穿社會不同階層和界別，重點是如何在社區維持這種精神，再投射至國際社會，但她不希望國際社會過份浪漫化香港問題，「現時國際社會對香港情況非常不了解，因為北京有關香港暴力的敍述控制了他們理解香港的視角」，認為必須讓國際社會了解香港這場運動背後千絲萬縷的複雜性，不應只流於道德感召，應向外媒好好宣傳。

投身中國人權運動30年的她自言每天都在面臨挫敗，但仍一臉笑容，對抗爭工作毫無疲態，問到經驗豐富的她港人應如何應戰中共，是否應視中共為敵人？她指，從策略性思考爭取人權，最忌「概念化對手為敵人」，應集中焦點於「你想要甚麼？你的願景是甚麼？」，再詰問如何達到這個目的。港人的終極目標是爭取民主、自由，Sharon強調民主是長期掙扎，即使建立民主體系後仍要加以捍衞，否則同樣會倒退，「美國就是最佳例子！」

她指，香港人不是在等待中共改革，而是主動爭取，直言國家主席習近平最擔心的就是由下而上的動員，因為這種動員是毋須任何人許可，「我們可以自己爭取這個（動員）空間（we can claim that space）」，所以「香港人，現在要反抗！（Hong Kong people must resist now.）」，並要堅守香港尊重的普世價值。民主路上沒有打爆機的一天，她指，運動內部互信很重要，不應以左膠、勇武標籤，「標籤具分裂性，又沒有建設性」，倒不如聚焦過程中如何共同進退。

大情大性的她談到科大生周梓樂離世，不禁傷心落淚，但強調在追尋真相同時要兼顧死者家屬感受，她亦指要避免被憤怒蒙蔽雙眼，「憤怒及怒火只會消耗自己」，憤怒亦不可持續，「甚麼是可持續？創意！」她以早前一名街頭表演者和平唱歌突然被警察包圍為例，「這是香港要讓人看見的形象，一把聲音觸動整個社區」，一眾港人反包圍及力爭下力保表演者繼續演唱，重奪公共領域。

有時真係要智者出黎「帶風向」

精神力量

的確
佢指出今場運動最大嘅關鍵

推

Sharon EE

契媽

即係要團結互信，然後建立一種文化/循環不息既system
→「精神資本（spirit capital）」
好有啟發性

[文宣組入] 請唔好幫候選人做文宣！犯法仲會累人坐監！

推！

Sharon EE
這個時候真的需要這樣的冷靜分析

成篇野真係好有智慧

push

sharon ee i love you

//從策略性思考爭取人權，最忌「概念化對手為敵人」，應集中焦點於「你想要甚麼？你的願景是甚麼？」，再詰問如何達到這個目的。//

特別我覺得呢段講爭取人權得好啱好中

其實唔理我地對手係藍絲、黑幫
定係港共、中共
我地應該向所有人表達到
我地爭取緊嘅應該係benefit到全香港人，e.g.
我想免於恐懼
我想免於警暴
我想免於二噁英
呢啲本來應該個個人都會支持

所以我覺得人權係最高嘅道德高地
政府打咩經濟民生牌都好
但如果連最基本嘅生存權都受威脅
去街食飯、小朋友落公園玩 都會接觸到tg殘餘物
仲講咩唔方便、影響生意都係冇意思

pish

Free Hong Kong
Democracy now

Give me liberty or death

佢係我唯一契媽
真心respect
希望我大個會好似佢咁睿智

「精神資本（spirit capital）」= 我地追求的信念

推
岩

希望大家聽下人講

推，將離散嘅諗法具體化，有好多野可以學到。

五毛分化撚唔推就推唔郁

講得好

請大家好好思考
如何be water

agree

spirit capital

甚麼是可持續？創意！
為各界應透過「策略性思考」，以內部對話、實踐等推進運動

2 樣 6-7 月都做緊，之後好似少咗好多

推
都係和勇一家

迷惘既時候係需要呢種人出黎指點下

回到當初既信念

其實佢講ge野你知我知 都有連登仔開post講過
都唔明點解佢up就推佢上神枱
連登仔講就冇人理

pish btw

其實因為好多招都用左
睇落就無咁多創意

但係之前例如長輩圖文宣係真係可以做番
大家呢期太過集中係街上活動

因為佢係契媽

Push

一定要煲大 dioxin. 一定可以全香港 connect

Twitter 要人

講得啱，唔同路線唔好互攻
有拗撬正常，唔啱傾到啱

冷靜思考啊要!!!

堅持到最後就一定會贏

國際文宣啊

打狗

槍仇必報

612 721 811 831 929 101 112 113 1111新屋嶺 還眼 還命 被自殺 實彈 周同學 強姦 輪姦 因姦成孕

推 佢講得無錯 無分咩前線後防無分和勇 出得來支持大家就係手足

求下大家唔好再內耗啦
更包括標籤再標籤, 再再標

政府打緊公關戰同輿論戰，口誅筆伐黎解散呢場運動，手足知唔知我地下一步要點做？

宜家既前線希望都會睇呢啲野啊

狂做野又狂讀書既sharon EE
有人出黎撐呢個概念會好宣傳好多,幫你推下

Push
習曱甴

推！！

好想同Sharon姨姨瘋狂講英文

呢個post 冇0.3

慢慢思考下

好到肉。
大家都咁嬲，仲有無人會聽？

Sharon bb

push, worth reading

Pish

係呢個時候出聲 我o地就係需要呢種方向

風向啱

垃圾吹風5毛可以收一收皮先

係，前線唔好見人就屌，兇人
唔好mk式裝修

我怕會行黃背心後路，始終宜家和理非同文宣比例少咗好多

sharon ee

《仔細分析連登分化的因由，同你指出問題同解決辦法》

講得好好 今次運動connect 晒老中青 變返以往大家好驕傲既香港人精神
好慶幸我地冇唔記得初心同會keep 住進步

Sharon

推唔郁都照推

終於有d 似智者的人 拯救香港...

咩公民黨...泛民......全部唔撚入流...痴線...爭幾皮

推
係民主社會 生活係唔同D

岩。推

前線有班偽勇武MK搞撚臭晒勇武個名

新契媽

D

其實反而可以試下做番 6，7月既活動 因為都停左一段時間 或者慢左落黎 pick up 番唔一定係壞事

aggar，最好減少敵人既方法唔係攻擊，係說服。明明本來唔係敵人既，無理由要搞敵對。集中我地既需求，以理智去征服憤怒。

簡單來講
暴力唔可以持久
理念係，創意係
長遠目標係爭取民主、自由

勿忘初衷
香港人 加油

諗諗下都好耐冇唱國歌 係時候reconnect下

切勿單單視中共為敵人、隨意標籤不同路線，也切勿被憤怒蒙蔽，須言行一致建構運動的道路。

0負評
其實無大台姐
可以有顧問掛？

契媽
次次講野都好鼓舞人心

行到呢到大家都要檢討下如何再繼續
要多謝佢提醒我地！

好重要!!!!

大家 我地個勢係贏架

當大家都覺得我哋好唔冷靜嘅時候
我哋就要冷靜一下俾佢睇 be water
極需要一場大型和理非集會/遊行重組隊型

Well said

呢個都值得一睇
勇和要合一
「勇」係行動
「和」係價值觀

用「帶風向」太負面
應該要用「勸世」先岩

一定要睇同明白，未明既睇多幾次

正

超時空進化版毛ee
希望擺埋上fb俾所有手足都睇到

要做有目的嘅抗爭, 唔做無目的嘅破壞.

Sharon ee

有智慧的說話 香港人應該靜思

間中有Sharon 契媽呢類智者贈兩句
真係有啲嘢通左唔係講笑

上契ed

推呀

真係好有智慧

Apple可唔可以放完整訪問出黎呀

sharon姨姨

香港人，似乎仲未接受到長期抗爭嘅事實，大家極度缺乏安全感，覺得一靜落嚟就會輸，前線就會比人拉晒，香港人就會忘記，所以大家都心急，好想即時見到成果，話晒都5個月，好似乜都爭取唔到咁。
我唔知事實係咪咁，但其實如果抗爭真係變咗長期，其實大家都仍要各施其職，單靠勇武做唔到長期，反而要人人日日於工作，於娛樂，於消費，於氣氛中長期抗爭，勇武和理非繼續每週出嚟，勇武於前和理於後，勇武目標係保護和理，和理目標係群眾力量包圍藍絲同對準政權，可以坐爆條街，可以包圍政府機構。
然後週一至五，習慣黃消費，習慣每週抽二日和理lunch,習慣用行動幫助勇武手足，習慣每次見到popo都比不友善眼神，習慣同政府玩不合作運動，將運動帶成一種潮流。
但唔好習慣麻木，習慣假新聞，習慣內鬥。
大家習思廣益下，一早有人講過，單靠勇武，運動唔會持久，場運動一旦玩完大家血就白流，全香港人變condom.

推!

多謝，講得好有道理，推俾多啲人睇！

佢笑得好靚，睇落好有氣質、內涵

唔好忘記 be humble

可以開新post集中講呢點

避免被憤怒蒙蔽雙眼
呢句都好啱
尤其是我地好多時都係靠怒火行出嚟
但如果完全被怒火支配好容易就會行差踏錯

大家一齊睇十次

再推

其實今次運動咁多人支持，係因為黑警出太多錯誤。市民才會支持抗爭者。抗爭者要適進或退。(加上宜家可能好多鬼滲入).呢個運動可以比喻為一場馬拉松.
可能區選之後，再攪d和理非大遊行。

同意

佢做左30年中國人權組織
講既野點都有參考價值

其實我接受到長期抗爭
因為6月一開頭已經話係長期抗爭
覺得有啲之後加入既人唔係好明

真係唔同境界

好，值得推

推
毋忘初心
唔好唔記得我哋一直追求嘅民主就係包容唔同人嘅價值觀同埋聲音

可能真係拉得太多手足，大家都覺得好嬲，所以係好難冷靜到。而且好多人對焦土其實未有共識，因為一開始係講好咗，香港死要大陸陪葬，但大家似乎未知道焦土都要用時間，除非即刻燒咗成個香港，否則要玩死大陸其實唔係咁易。香港人如果已有攬炒決心，可能真係要認真諗下，點樣可以運用自身影響力同大陸攬炒，而唔係單單自己玩死自己

係，好多人見抖兩日就話場運動散啦無人再出乜乜乜
屌我地抗爭係數以年計架，你睇v小隊都會識講要練兵同傳承，唔通依家全民勇武出嚟打場大交就會即刻贏咩

確實係到左一個分水嶺
智者真係智者
一定要推俾所有人睇

近期太偏重街頭抗爭
係時候重新搞番d 文宣類活動

和勇不分!
齊上齊落!
香港人加油!

團結、創意同不分化標籤呀！！！ 大家加油！！！長期戰呀！！！

大家唔好比人分化，勇武唔好掉底我哋啊

契媽好想pin左呢篇野

契媽傳援內功心法, 推

我們相信甚麼？我們是否準備好實踐我們的價值觀？

呢句真係好中。
諗清諗楚我哋行動，係咪符合追求嘅價值觀。

創意

又搞分化

阿媽

當然得一個理由已經足夠
太對唔住死去的手足
有啲死得太過於悲惨
淚汗血都可以流
we should fight to the end✊

係囉
二噁英連儂牆係第一樣諗到嘅嘢
問題係跟住我哋可以再做啲咩

最好講埋嬴咗就有咩實質嘢可以做
好多人覺得依家純破壞，無建設
所以要話比人聽，破壞左依家個舊政府，可以做嘢會更加多，係為咗更長遠美好嘅未來

依家啲文宣只係提警暴，講政府點差點差，講陰謀，太負面。依啲只能夠吸引到同路人睇，係唔足夠。好難吸納到唔到意見嘅人留意。

推一推 大家要睇唔好tldr曬咗契媽心血

我用拜讀嚟形容應該唔過份，太有思想內涵

完全同意。
長期抗爭已成大勢，呢個時候要做嘅，1. 認定目標，2. 建立論述。

振軍心

講得好好

點解冇人推呢個

學野

成功過既人先知道信念係幾咁重要

要向國際文宣我地香港人目標需要咩野,同埋外國有咩可以幫到香港

認定運動沒有可能贏的人：「請你行開，我們正在做事！」

push

那些認定運動沒有可能贏的人：「請你行開，我們正在做事！」

push

推，唔應該得咁少正評

我愛Sharon E

同陳雲講d野有d似

契媽

而家好需要呢種分析 時間啱啱好呀

要集中處理真普選

講得好好
勿忘初心

要推

應該會係嚟緊抗爭既方向

樓上講得啱 武力係我地其中一樣重要籌碼 但武力唔可以持久 相反 創意 登報 文宣 影片 不合作運動 黃金經濟圈 可以幫大家打持久戰

推！

我無野講
我要揾律師
我要揾屋企人
65499452

大力握

up

E+ miss咗嘅喺立論
建立自己願景

智者係唔同啲

推
至弊而家藍絲仍然覺得自己唔出街搞事，警暴同化武就唔會搞到自己
幾時有dioxin 化驗結果出爐啊

推啊推啊

agree，一定要團結
不過有時要檢討下對普通藍屍既手法
唔使下下私了/裝修

大智慧，推

推呀 契媽將大家指返向重心

真心行到樽頸
睇下岩唔岩用 大家

有用post
推

(下星期區選，點解無區選post上熱門)區選係抗爭運動的民意公投，唔該聚焦這一刻最重要的區選
今次，區選好重要，係抗爭運動的民意公投。
政府好明顯改變左策略，我地都一定要盡快改變策略先得。

類似下面呢啲俾到願景藍絲的文宣
其實可以做多啲

即係話我地要加強對外的宣傳，讓外國了解點解香港會有呢場運動。

咁樣真係要從6月開始講，甚至從中英聯合聲明，基本法開始講添
有冇手足一起做？

P牌推唔到
我哋要做嘅係立論呀
因為呢排日日都打，少咗時間做文宣，話俾人知我哋終極目標係咩

推
多謝

媽

推，繼續去connect

今日呀!!!!

主題📜：東歐巨變30周年集會
日期📅：17/11/2019
時間🕐：1900～2130
地點⛩：中環愛丁堡廣場
備注🌟：已獲得不反對通知書

特別事項⚠️
👉🏻1400 ～ 1700砌牆
👉🏻招募義工一齊砌出和裝飾柏林圍牆
👉🏻2120推倒極權暴政的鐵幕
👉🏻與30年前同步，東德開放畀人民入西德，寓意希望自由民主歸回人民
👉🏻同時招募糾察幫忙維持集會秩序
👉🏻義工和糾察聯絡： @sdontstandforshit

鐵 幕 倒 下🧱極 權 必 亡☠️

公海 Link :

甴近平

警甴

希望各位俾少少時間消化咗佢，真係好有用，同埋 Sharon 姨係信心保證，唔會跣我哋

同意嘅請正評同幫手

運動內部互信很重要，不應以左膠、勇武標籤，「標籤具分裂性，又沒有建設性」，倒不如聚焦過程中如何共同進退。

推 推 推

多謝sharon ee

大家要詳細睇睇

Sharon 姨姨好有睿智，指出成個運動個問題係邊

的確而家係缺少好多對外文宣，一講到暴力好多外國人都會割蓆唔明白點解要咁做，所以文宣方向都係要對準政權去講我地香港人點樣比知政權打壓先係重點

各位手足，加油

幫推

方向超正確

上契

我要真普選

我地要行動派
唔要分化撚

講得岩

大方向明白
但行動上如何真正做到可持續性、有效能，就依然不明朗

係米要搞下街站做演講呢？

知道了, Sharon 契媽

就算香港革命成功又點？

班黑警之所以可以為咗份糧同OT而埋沒良心、狗官們不為市民、721黑幫恐襲元朗、香港人勞工福利咁差、咁多標籤歧視，皆因成個香港社會都只顧功利，唔願意將人當係人咁嚟看待。

人之所以有價值，值得被愛同埋被尊重，並唔係因為佢嘅地位、身份、外貌、擁有嘅嘢、做到嘅嘢。純粹係因為佢係一個人。

而呢樣嘢正正係西方文明社會嘅核心價值之一，亦係一個現代文明社會嘅基礎。

所以我哋今次嘅目標唔單止係對準政權，仲要改變成個香港社會嘅思維，亦即係軟件工程。

我知係好難，但如果香港社會無咗呢樣嘢嘅話就只會沒有任何改變，繼續快樂指數低下、繼續不宜人居住。

咁樣先真真正正咁辜負咗死去嘅人。

Sharon EE文 唔洗睇即推

啱
但喺而家中共滲透+cctvb+大量fake news底下好難影響藍絲廢老
就算贏左之後都要做反滲透同再教育
係好漫長嘅工作

勿內耗

agger

“Spirit Capital”, I’m totally stealing this

創意啱哂，我哋要有創意

政治係拉攏唔支持你嘅人！
軟硬兼施先得

“佢哋搞舖頭仲好，依家我少咗俾佢哋搞到”

標籤具分裂性

Push push push push

她指，香港人不是在等待中共改革，而是主動爭取，直言國家主席習近平最擔心的就是由下而上的動員，因為這種動員是毋須任何人許可，「我們可以自己爭取這個（動員）空間（we can claim that space）」，所以「香港人，現在要反抗！（Hong Kong people must resist now.）」，並要堅守香港尊重的普世價值。民主路上沒有打爆機的一天，她指，運動內部互信很重要，不應以左膠、勇武標籤，「標籤具分裂性，又沒有建設性」，倒不如聚焦過程中如何共同進退。

ＷＥＬＬ ＳＡＩＤ！！！！

創意真係香港人強大既武器
次次搞到港共Ｄ古老思維應付唔到
一味只係打拉殺
我地一定要突破佢地既暴力封殺
總有辦法

絕句秒殺失敗撚分化撚！

好文

好文！點解今日先睇到

契媽堅有料！完全中晒points

佢比起毛孟靜 更加適合做港媽

社會要不斷增值,
先可以揸住中共嘅春袋

只係破壞
冇錢嘅時候就冇價值

有意思

好似好有智慧咁樣

空口講白話

之前真係百花齊放
之後入左樽頸 而家又變番6,7月咁
和你返工 和你lunch 快閃流水式抗爭

最難做真係大三罷

一定要推

今日先睇到
好文值得推

回血

罷工係 level 4, 罷買，罷課，罷市同罷工，最難係罷工，明年中支港齊爆就大可能做到